%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% bare_jrnl.tex
% V1.4b
% 2015/08/26
% by Michael Shell
% see http://www.michaelshell.org/
% for current contact information.                                                                 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%% This is a skeleton file demonstrating the use of IEEEtran.cls
%% (requires IEEEtran.cls version 1.8b or later) with an IEEE
%% journal paper.
%%
%% Support sites:
%% http://www.michaelshell.org/tex/ieeetran/
%% http://www.ctan.org/pkg/ieeetran
%% and
%% http://www.ieee.org/


\documentclass[journal]{IEEEtran}
%
\usepackage{instructivo}  % Commands for multiple choice
\graphicspath{{./}{./fig/}}

\usepackage[natbib=true,style=trad-unsrt,backend=biber]{biblatex}
\addbibresource{literatura.bib}

% correct bad hyphenation here
\hyphenation{op-tical net-works semi-conduc-tor}


\begin{document}
%
% paper title
% Titles are generally capitalized except for words such as a, an, and, as,
% at, but, by, for, in, nor, of, on, or, the, to and up, which are usually
% not capitalized unless they are the first or last word of the title.
% Linebreaks \\ can be used within to get better formatting as desired.
% Do not put math or special symbols in the title.
\title{Tarea 1: Prensa Hidráulica de Precisión}


\author{Matías~A.~Camacho,~\IEEEmembership{Estudiante,~TEC}
        ,~Juan~P.~Elizondo,~\IEEEmembership{Estudiante,~TEC}
        ~y~Sergio~Salazar,~\IEEEmembership{Estudiante,~TEC}
}


% The paper headers
\markboth{Análisis y Control de Sistemas Lineales, IS2026}%
{Análisis y Control de Sistemas Lineales}


% make the title area
\maketitle


\begin{abstract}
El resumen no debe de exceder de 150 palabras y debe establecer lo que fue hecho, como fue hecho, los resultados principales y su significado. No cite referencias en el resumen. No coloque ecuaciones, símbolos especiales o palabras claves.
\end{abstract}

% Se sugiere no más de cuatro palabras o frases cortas en orden alfabético, separadas por comas, que representen su reporte
\begin{IEEEkeywords}
Modelado, estados, Laplace, corriente, presión.
\end{IEEEkeywords}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Introducción}

\IEEEPARstart{E}{n} esta sección se describe una introducción que le permita al lector identificar aspectos importantes para la comprensión de la lectura del documento, una visión relacionada al experimento y a los conocimientos científicos estudiados.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Descripción dinámica}

...

\subsection{Circuito de control}

\subsection{Solenoide}

\subsection{Sistema hidráulico}
...
Los sistemas hidráulicos se basan en el principio de Pascal, el cual establece que un cambio de presión aplicado a un
fluido confinado se transmite a todas partes del fluido y a las paredes del recipiente que lo contiene \cite{PhysicsBook}. Su ecuación general es la siguiente:
\begin{equation}
    p = \frac{F_1}{A_1} = \frac{F_2}{A_2}
\end{equation}
donde $p$ es la presión, $F_1$ y $F_2$ son las fuerzas aplicadas a los pistones 1 y 2 respectivamente, y $A_1$ y $A_2$ son las áreas de los pistones 1 y 2 respectivamente. Este principio permite que una pequeña fuerza aplicada a un pistón con un área pequeña pueda generar una fuerza mucho mayor en otro pistón con un área más grande, lo que es fundamental para el funcionamiento de la prensa hidráulica de precisión.

Es importante también tener en cuenta que no todos los fluidos son iguales, por lo que se debe considerar la densidad del fluido a utilizar. Esto se establece a través de la siguiente ecuación:
\begin{equation}
    p = \rho g h
\end{equation}
donde $\rho$ es la densidad del fluido, $g$ es la aceleración debido a la gravedad, y $h$ es la altura del fluido.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Diagramas de bloques}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Desarrollo del espacio de estados}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Desarrollo de la función de transferencia}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Construcción del modelo simulado}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Conclusiones}
Las conclusiones van aquí.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\appendices
\section{Pendiente}
El texto relacionado al apéndice va aquí.


\printbibliography

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Biografías de los autores}



 
\begin{IEEEbiographynophoto}{Matías A. Camacho}
        Estudiante del Instituto Tecnológico de Costa Rica (TEC) en la carrera de ingeniería electrónica.
        
        Correo: jeacamacho@estudiantec.cr
\end{IEEEbiographynophoto}

\begin{IEEEbiographynophoto}{Juan P. Elizondo}
        Realizó sus estudios de secundaria en el SNCCCR, sede UNA Región Brunca, y actualmente cursa la carrera de Ingeniería Electrónica en el Instituto Tecnológico de Costa Rica (TEC). 
        
        Fue estudiante de la Universidad de Costa Rica (UCR) durante el año 2022 y participó en programas de estudio en matemática en la Universidad Nacional (UNA) durante los años 2020 y 2021. 
        
        Cuenta con preparación y/o experiencia en áreas como:
        \begin{itemize}
            \item Arquitectura básica de redes, CISCO CCNA V7 (ITN), (2021).
            \item Fundamentos de ciberseguridad, CISCO Systems, (2022).
            \item Programa de tutorías estudiantiles, Tecnológico de Costa Rica, (2024).
            \item Diseño de circuitos digitales, TEC (2025).
        \end{itemize}
        
        Correo: juelizondo@estudiantec.cr
\end{IEEEbiographynophoto}



\vfill

\end{document}






